---
title: 為何寫 BLOG
categories: 
- 日誌
---

其實從大二下開始就一直想要建立一個空間，可以分享自己所接觸的東西，以及紀錄筆記。最開始有這個想法單純是因為，自己所接觸領域的中文分享文章實在很少。

第一次執行是在大三下，原本想自行架設網站，但因為考量到維護還有開發可能就吃不消了，所以決定尋找適合的網路服務來使用，因而找到了 logdown 這個適合分享程式相關文章的地方，不過當時沒有堅持多久就放棄了。在一開始撰寫時就發現自己的文章表達能力真的很糟糕，雖然有很多想分享的東西，但因為太在意面子，所以打的一大部分文章都在後台的草稿中。後來也因為專題、課業的壓力，沒有繼續撰寫，公開的文章僅有四篇。另外一部分是因為沒多久，logdown就不在繼續開發新功能，創辦人的形象又很不好，就決定之後再開始寫文章要找個新平台來使用。

中間陸陸續續有在不同的網站或服務上撰寫自己用的筆記，嘗試過ONENOTE、hackpad(可惜被dropbox收購後倒了)、github、gitbook、到近期的hackmd。

ONENOTE：很適合隨手筆記、畫圖、紀錄工作進度等，缺點是不適合分享，轉檔後編輯也不太方便，所以後來在自己的隨手筆記、或工作紀錄才使用ONENOTE，從2013年用到現在，使用者體驗越來越好，尤其是購入surface後可以隨意畫圖實在是太方便了。

hackpad：當初是大三下實驗課同學推薦做為共筆的平台，很適合多人共筆，寫出來的文章呈現也滿舒服的，後來課堂結束，想說要用來寫文章，就傳出被dropbox收購，變成dropbox paper。使用者體驗變的很糟糕，就沒有繼續使用了。

github：中間有一段時間，真的找不到比較適合的平台來寫較長的心得、文章，hackpad已死、logdown不再開發、ONENOTE不適合長文，又不適合用一般文書軟體撰寫，只好把撰寫好的 markdown 通通丟到 github 上，雖然感覺這作法真的有夠醜，但是至少能保存一些文章，就這樣持續了大約一年。

gitbook：使用者體驗做的太差了，不然同期幾乎只有它能用，用了很短的時間就放棄了。

hackmd：大五變閒之後，又開始計畫寫分享文章，當初原本想使用 medium，但是覺得跟錢綁一起，又不能自己host，有點不喜歡。之後看jserv的直播發現了hackmd，很像hackpad的使用者體驗吸引了我，又非常適合共筆、長文等型態，加上創辦人是台灣人，就直接入坑了，直至現在個人的筆記已經一百多篇了，有工作紀錄、筆記、多人協作、技術分享文章等種類，使用體驗真的非常良好。

到了碩一的暑假，因為想將自己的知識分享給剛進實驗室的學弟妹，~~阿，只有學弟~~，所以開始規畫要分享的主題以及載體，原先構想是slide配合錄影，但因為slide只適合當面講授，要記錄的劃一定要配合錄影，這種載體又比較需要練習。另一個想法是只使用文章來分享，但是發現自己用文章表達的功力仍然不足，很多觀念無法直接透過文章來表達。也有想過直接使用影片當作載體，但用影片時間的話吸收會變得很長，估計大家也看不下去，而且影片編修超級不容易，又耗時。最後決定使用文章加上現場講述作為載體，雖然實施後，發現操作的部分會少了很多，吸收程度也不如自行閱讀加上操作來的好，但是作為一個知識進入點是絕對OK的。最後，要不要拍影片成了我最大的困擾，因為現場講授會配合聽者的反應來做修改，實在不適合直接分享，另外拍一片講解專用的又花太多時間，加上內容可能會有更新，所以個人在一篇文章或內容還沒有完全完成前，不想把講述的影片放上來，有影片的部分只能是我有把握寫的不錯、能長久分享的內容。

執行上面工作一段時間後，有了想將這些的內容進一步分享出去的想法，所以決定用關注很久的 hexo + gitlab 來建立blog囉。沒想到在11月初建立完，想說每週搬移一篇寫好的文章過來，再順便慢慢寫新文章、筆記，就被11月15號的發售寶可夢 gank 了，沉迷了兩個禮拜才再開始搞這個 blog ，總算把基本的架構跟SEO處理完了，等有空再來處理UI部分。

原本這邊文章重點想放在，自己透過撰寫這些筆記、文章所獲得的成長以及好處，但是其他部分寫太多了，就只好之後再寫了。

> ｡:.ﾟヽ(*´∀`)ﾉﾟ.:｡ 我要繼續孵蛋了，給你們看看敷到的色違猩猩。

![色違猩猩](https://i.imgur.com/sWdm6S6.png)
